% Created 2022-03-22 Tue 14:39
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt,t,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Mikael Svahnberg\thanks{Mikael.Svahnberg@bth.se}}
\date{2022-03-22}
\title{Syfte - Mål - Medel\\\medskip
\large Introduktion till ICT}
\hypersetup{
 pdfauthor={Mikael Svahnberg},
 pdftitle={Syfte - Mål - Medel},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1.50 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle


\section{Syfte}
\label{sec:orgcd16d16}
Saxat ur kursplanen:

\begin{quote}
Kursen syftar till att ge introduktion till och kunskap om ingenjörsarbete och en grund för studenternas fortsatta utveckling som ingenjörer inom ICT-området genom att:

\begin{itemize}
\item ge studenterna en introduktion till området informations- och kommunikationsteknologi (ICT), områdets utveckling, central terminologi samt aktuella utmaningar.

\item ge studenterna inblick i och förståelse för ingenjörsmässiga metoder och arbetssätt inom ICT-området samt olika yrkesroller relevanta inom ämnesområdet.

\item stimulera studenternas initiativförmåga och kreativitet i ingenjörsmässiga problem.

\item introducera grunderna för muntlig och skriftlig kommunikation.

\item ge studenterna kunskap om och förståelse för vikten av professionella färdigheter och förhållningssätt.

\item ge studenterna förståelse om personlig ledning: planering, prioritering, uppföljning, tidsstudie.

\item ge studenterna en introduktion till hållbar utveckling.
\end{itemize}
\end{quote}

Nedan diskuteras var och en av dessa punkter.
\subsection{Introduktion till ICT}
\label{sec:org7312b31}
\begin{quote}
ge studenterna en introduktion till området
informations- och kommunikationsteknologi (ICT),
områdets utveckling, central terminologi samt
aktuella utmaningar.
\end{quote}

\subsubsection{Kursmål}
\label{sec:org9e78616}
\begin{itemize}
\item kunna redogöra för centrala begrepp inom ICT och aktuella utmaningar inom AI/ML och mjukvarutveckling,
\item kunna beskriva hur systemtänkande kan användas för att beskriva och analysera komplexa system.
\end{itemize}
\subsubsection{Föreläsningar}
\label{sec:org0c40040}
\begin{itemize}
\item Kursintroduktion
\item Introduktion till ICT och ICT's Historia
\item Gästföreläsning: Mjukvaruutveckling som Ingenjörsyrke
\end{itemize}
\subsubsection{Uppgifter}
\label{sec:orga59a9ad}
\subsubsection{Kommentar}
\label{sec:orgc0e642f}
De här föreläsningarna ger en översikt över området, för att få en grundläggande förståelse för hur vi hamnade där vi är. 

Systemtänkande kanske inte täcks väldigt mycket i dessa föreläsningar, men det är något vi alltid har med oss som en tolkningsram för det vi gör och hur vi tänker.
\subsection{Introduktion till Metoder och Arbetssätt}
\label{sec:org0f3e315}
\begin{quote}
ge studenterna inblick i och förståelse för
ingenjörsmässiga metoder och arbetssätt inom
ICT-området samt olika yrkesroller relevanta inom
ämnesområdet.
\end{quote}

\subsubsection{Kursmål}
\label{sec:org574749a}
\begin{itemize}
\item kunna beskriva grundläggande principer och processer för problemlösning inom datavetenskap och mjukvaruutveckling och hur dessa kan tillämpas för att systematiskt lösa problem,
\item kunna beskriva hur systemtänkande kan användas för att beskriva och analysera komplexa system.
\item visa förmåga att använda lämpliga modeller för att beskriva enkla problem eller system och diskutera relevanta egenskaper av dessa med modellerna som grund,
\item visa förmåga att arbeta i grupp.
\item visa ett källkritiskt förhållningssätt och förmåga att följa normer och regler för akademisk hederlighet,
\item visa förmåga att reflektera över sitt egna lärande och identifiera sitt behov av ytterligare kunskap,
\end{itemize}
\subsubsection{Föreläsningar}
\label{sec:org8b2b65a}
\begin{itemize}
\item Vad är ett System
\item Ingenjörens Arbetssätt
\item Problemlösning och Computational Thinking
\item Modellering
\end{itemize}
\subsubsection{Uppgifter}
\label{sec:org091fc69}
\begin{itemize}
\item Robotlab
\end{itemize}
\subsubsection{Kommentar}
\label{sec:org6845082}
Det här är en del av kursens kärna, tillsammans med ``professionella färdigheter och förhållningssätt''. Vad är det som kännetecknar en ingenjör och hur de arbetar? På vilket sätt lär sig en ingenjör av tidigare projekt för att göra bättre i framtiden? Hur måste projekten vara organiserade så att vi \emph{kan} lära oss av dem?

Hur löser ingenjören problem? Vad är ingenjörens viktigaste verktyg? Varför?

Laborationen ger er möjlighet att arbeta tillsammans inom ramen för ett mindre projekt (hur planerar ni detta? Vem gör vad? När gör ni det? Vad kan ni lära er till nästa projekt? osv.), och öva era problemlösningsfärdigheter. För att få en överblick över hur ni skall lösa problemet kommer ni behöva modellera era lösningsförslag så att ni kan diskutera dem och väga olika lösningar mot varandra.

Laborationen är uppdelad i tre delar, och ni får en del i taget. Det här gör det nödvändigt för er att skapa en modell över systemet och verkligheten som är öppen för i nulägetd okända förändringar. Det gör det också nödvändigt att följa en upprepbar arbetsprocess som -- i sin tur -- gör det möjligt att lära sig inför framtida projekt.
\subsection{stimulera studenternas initiativförmåga och kreativitet i ingenjörsmässiga problem.}
\label{sec:org4c11cc1}
\subsubsection{Kursmål}
\label{sec:orgd3dbbd3}
\begin{itemize}
\item kunna beskriva grundläggande principer och processer för problemlösning inom datavetenskap och mjukvaruutveckling och hur dessa kan tillämpas för att systematiskt lösa problem,
\item kunna beskriva hur systemtänkande kan användas för att beskriva och analysera komplexa system.
\item visa förmåga att använda lämpliga modeller för att beskriva enkla problem eller system och diskutera relevanta egenskaper av dessa med modellerna som grund,
\end{itemize}
\subsubsection{Föreläsningar}
\label{sec:org4e9c897}
\begin{itemize}
\item Problemlösning och Computational Thinking
\end{itemize}
\subsubsection{Uppgifter}
\label{sec:org341a4a3}
\begin{itemize}
\item Robotlab
\end{itemize}
\subsubsection{Kommentar}
\label{sec:org0cb7e95}
Laborationen ger många och roliga tillfällen till att lösa problem -- både kända problem och okända framtida problem (se tidigare diskussion om att laborationen är uppdelad i tre delar). 

\subsection{Introducera grunderna för muntlig och skriftlig kommunikation.}
\label{sec:org4e2b306}
\subsubsection{Kursmål}
\label{sec:org380a277}
\begin{itemize}
\item visa förmåga att disponera och skriva en rapport som inkluderar referenser till andras arbeten enligt erkänd akademisk praxis,
\item visa ett källkritiskt förhållningssätt och förmåga att följa normer och regler för akademisk hederlighet,
\item visa förmåga att reflektera över sitt egna lärande och identifiera sitt behov av ytterligare kunskap,
\end{itemize}
\subsubsection{Föreläsningar}
\label{sec:org794fb77}
\begin{itemize}
\item Skriftlig och Muntlig Kommunikation
\end{itemize}
\subsubsection{Uppgifter}
\label{sec:orgdbfc20e}
\begin{itemize}
\item Seminarium
\item Akademisk Rapport
\end{itemize}
\subsubsection{Kommentar}
\label{sec:orgeed4ffb}
Att samla information och presentera en koncis sammanställning muntligt och skriftligt är en grundläggande färdighet för en ingenjör. Du behöver både kunna utbilda om en problemställning, övertyga andra om att din lösning är tillräcklig, och sammanställa hur din lösning fungerar. Din lösning innefattar inte enbart själva produkten du bygger, utan också processen varmed du bygger, och dina (vetenskapligt grundade) lärdomar inför framtida projekt.

Seminariet uppfyller ett antal mål. Dels det uppenbara övning i informationssammanställning och muntlig presentation. Men också en ``virvelvindsöversikt'' över ämnen inom studieteknik och ingenjörens roll och ansvar.

På liknande sätt övar den akademiska rapporten i informationssammanställning och \emph{skriftlig} presentation, men också att på ett fritt sätt införa tankar om hållbarhet och hållbar utveckling.
\subsection{ge studenterna kunskap om och förståelse för vikten av professionella färdigheter och förhållningssätt.}
\label{sec:org58a05f4}
\subsubsection{Kursmål}
\label{sec:org3c8ccef}
\begin{itemize}
\item kunna beskriva grundläggande principer och processer för problemlösning inom datavetenskap och mjukvaruutveckling och hur dessa kan tillämpas för att systematiskt lösa problem,
\item kunna beskriva hur systemtänkande kan användas för att beskriva och analysera komplexa system.
\item visa ett källkritiskt förhållningssätt och förmåga att följa normer och regler för akademisk hederlighet,
\item visa förmåga att reflektera över sitt egna lärande och identifiera sitt behov av ytterligare kunskap,
\item visa förmåga att reflektera över ingenjörens yrkesroll och dess ansvar för det omgivande samhället,
\item visa förmåga att reflektera över etiska, samhälleliga och hållbarhetsrelaterade aspekter som utvecklingen och introduktionen av ICT-system kan ge upphov till.
\end{itemize}
\subsubsection{Föreläsningar}
\label{sec:org37113f7}
\begin{itemize}
\item Den Gode Ingenjören
\item Gästföreläsning om Progravarukvalitet
\end{itemize}
\subsubsection{Uppgifter}
\label{sec:org4eb6dc9}
\begin{itemize}
\item Robotlab
\end{itemize}
\subsubsection{Kommentar}
\label{sec:org226bbe9}
Det här är den andra tunga kärnan i kursen, tillsammans med ``Metoder och Arbetssätt''. Om man hårdrar det så är en effektiv ingenjör det farligaste vapen mänskligheten har skapat. Därför behövs det också en självkontroll så att man (a) agerar etiskt, och (b) agerar noggrant så att det inte blir fel av misstag.

Det är knappast någon överhängande fara att lego-roboten tar över världen och gör oss alla till dess slavar, men delar av laborationsserien innehåller liknande frågeställningar som t.ex. tillverkare av självkörande bilar behöver ta ställning till. De värderingar vi vill att en ingenjör skall ha är ingenting man kan ``slå av eller på'' inför en speciell uppgift, utan de har man alltid med sig i allting man gör.
\subsection{ge studenterna förståelse om personlig ledning: planering, prioritering, uppföljning, tidsstudie.}
\label{sec:org15d3998}
\subsubsection{Kursmål}
\label{sec:orgf5adb34}
\begin{itemize}
\item visa förmåga att arbeta i grupp.
\item visa förmåga att reflektera över sitt egna lärande och identifiera sitt behov av ytterligare kunskap,
\end{itemize}
\subsubsection{Föreläsningar}
\label{sec:org68915fd}
\begin{itemize}
\item Personlig Ledning
\item Teamwork
\end{itemize}
\subsubsection{Uppgifter}
\label{sec:org92a9e27}
\begin{itemize}
\item Seminarium
\item Robotlab
\item Akademisk Rapport
\end{itemize}
\subsubsection{Kommentar}
\label{sec:org5b27829}
Alla aktiviterer i kursen (inklusive läsa den här texten) innebär ett visst mått av planering, och att lösa uppgifterna i kursen kräver ett stort mått av samarbete med andra. Föreläsningarna ger en grundläggande verktygslåda för framgångsrikt samarbete och en mindre samling konfliktlösningsstrategier. Mycket av detta kommer vara användbart under hela studietiden, inte bara i denna kursen.
\subsection{ge studenterna en introduktion till hållbar utveckling.}
\label{sec:orgde5dd88}
\subsubsection{Kursmål}
\label{sec:org9208733}
\begin{itemize}
\item visa förmåga att reflektera över etiska, samhälleliga och hållbarhetsrelaterade aspekter som utvecklingen och introduktionen av ICT-system kan ge upphov till.
\end{itemize}
\subsubsection{Föreläsningar}
\label{sec:org2b6f4bd}
\begin{itemize}
\item Gästföreläsning från ``Hållbarhetsfolket'' på Maskinteknik
\end{itemize}
\subsubsection{Uppgifter}
\label{sec:org63afede}
\begin{itemize}
\item Akademisk Rapport
\end{itemize}
\subsubsection{Kommentar}
\label{sec:org810ca14}
Att idag verka som en god och etisk ingenjör kräver att man också har med sig en förståelse för hållbarhet och hållbar utveckling. I den här kursen inleder vi den resan genom att åtminstone öppna ögonen för hur man kan tänka hållbarhet inom informations- och kommunikationssystem.
\end{document}